% The MIT License (MIT)
%
% Copyright (C) 2025 Fabrício Barros Cabral
%
% Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
% of this software and associated documentation files (the "Software"), to deal
% in the Software without restriction, including without limitation the rights
% to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
% copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
% furnished to do so, subject to the following conditions:
%
% The above copyright notice and this permission notice shall be included
% in all copies or substantial portions of the Software.
%
% THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
% IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NON-INFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
% AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
% LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
% OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE
% SOFTWARE.

% Documento tipo artigo, com fonte tamanho 12
\documentclass[12pt]{article}

% Configura o tamanho do papel e das margens
\usepackage[
    a4paper,% papel A4
    left=0.5cm,% margem esquerda
    right=0.5cm,% margem direita
    top=0.5cm,% margem superior
    bottom=0.5cm, % margem inferior
    includehead,
    headheight=6mm
]{geometry}

% Cabeçalho e rodapé
\usepackage{fancyhdr}

% Caracteres / Acentos / Português do Brasil
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}

% Símbolos matemáticos
\usepackage{amsfonts}

% Cria uma caixa de ajuste de tamanho para as tabelas
\usepackage{adjustbox}

% Tabela com mais recursos (numeração automática de linhas, cores, etc.)
\usepackage{tabularray}

% Permite o uso de cores por nome
\usepackage{xcolor}

% Permite colocar o texto em duas ou mais colunas por página
\usepackage{multicol}

% Começo do documento
\begin{document}

% Inclui os cabeçalhos e rodapé no documento
\pagestyle{fancy}

% Configura o cabeçalho
% Limpa todos os campos do cabeçalho
\fancyhead{}
% Configura o campo right para o texto
\fancyhead[R]{\textbf{Fabrício Barros Cabral - 1.0.12}}

\section{TABELA DE DERIVADAS E INTEGRAIS}

\begin{table}[htb]
	\centering
	\begin{adjustbox}{width=1.0\textwidth}
		\begin{tblr}{%
				colspec=|l|l|l|l|,
				row{1}={font=\bfseries},
				row{even}={gray9},
				cell{2-Z}{1} = {cmd=\inteval{\value{rownum}-1)}}
			}
			\hline
			No & Função                                                                              & Derivada                                                                   & Integral Indefinida                                                                                                                                           \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = k$}                                                                 & \textit{$f'(x) = 0$}                                                       & $\displaystyle\int{kdx} = k\int{dx} = kx + C$                                                                                                                 \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = x$}                                                                 & \textit{$f'(x) = 1$}                                                       & $\displaystyle\int{xdx} = \frac{x^2}{2} + C$                                                                                                                  \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = ax$}                                                                & \textit{$f'(x) = a$}                                                       & $\displaystyle\int{axdx} = a\int{xdx} = a \cdot \frac{x^2}{2} + C$                                                                                            \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = x^n$}                                                               & \textit{$f'(x) = n \cdot x^{n - 1}$}                                       & $\displaystyle\int{x^ndx} = \frac{x^{n+1}}{n + 1} + C, n \neq -1$                                                                                             \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = \displaystyle\frac{1}{x}$}                                          & \textit{$f'(x) = x^{-1} = -1 \cdot x^{-2} = \displaystyle -\frac{1}{x^2}$} & $\displaystyle\int{\frac{1}{x}dx} = ln\left|x\right| + C$                                                                                                     \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = ln(x)$}                                                             & \textit{$f'(x) = \displaystyle\frac{1}{x}$}                                & $\displaystyle\int{ln(x)dx} = x(ln\left|x\right| - 1) + C$                                                                                                    \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = log_a\ x$}                                                          & \textit{$f'(x) = \displaystyle\frac{1}{x \cdot ln(a)}$}                    & $\displaystyle\int{log_a\ xdx} = \frac{1}{ln(a)}\int{ln(x)dx} = \frac{x}{ln(a)}(ln\left|x\right| - 1) +C$                                                     \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = a^x$}                                                               & \textit{$f'(x) = a^x \cdot ln(a)$}                                         & $\displaystyle\int{a^xdx} = \frac{a^x}{ln(a)} + C$                                                                                                            \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = {\rm e}^x$}                                                         & \textit{$f'(x) = {\rm e}^x$}                                               & $\displaystyle\int{{\rm e}^xdx} = {\rm e}^x + C$                                                                                                              \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = sen(x)$}                                                            & \textit{$f'(x) = cos(x)$}                                                  & $\displaystyle\int{sen(x)dx} = -cos(x) + C$                                                                                                                   \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = cos(x)$}                                                            & \textit{$f'(x) = -sen(x)$}                                                 & $\displaystyle\int{cos(x)dx} = sen(x) + C$                                                                                                                    \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = tg(x)$}                                                             & \textit{$f'(x) = sec^2(x)$}                                                & $\displaystyle\int{tg(x)dx} = \int{\frac{sen(x)}{cos(x)}dx} = -ln \left|cos(x)\right| + C = ln \left|sec(x)\right| + C$                                       \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = cotg(x)$}                                                           & \textit{$f'(x) = -cosec^2(x)$}                                             & $\displaystyle\int{cotg(x)dx} = ln \left|sen(x)\right| + C$                                                                                                   \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = sec(x)$}                                                            & \textit{$f'(x) = tg(x) \cdot sec(x)$}                                      & $\displaystyle\int{sec(x)dx} = ln \left|sec(x) + tg(x)\right| + C$                                                                                            \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = cosec(x)$}                                                          & \textit{$f'(x) = -cotg(x) \cdot cosec(x)$}                                 & $\displaystyle\int{cosec(x)dx} = -ln \left|cosec(x) + cotg(x)\right| + C = ln \left|cosec(x) - cotg(x)\right| + C$                                            \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = arctg(x)$}                                                          & \textit{$f'(x) = \displaystyle\frac{1}{1 + x^2}$}                          & $\displaystyle\int{arctg(x)dx} = x \cdot arctg(x) -\frac{1}{2}ln(1 + x^2) + C$                                                                                \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = arcsen(x)$}                                                         & \textit{$f'(x) = \displaystyle\frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$}                   & $\displaystyle\int{arcsen(x)dx} = x \cdot arcsen(x) + \sqrt{1 - x^2} + C$                                                                                     \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = arccos(x)$}                                                         & \textit{$f'(x) = \displaystyle - \frac{1}{\sqrt{1 - x^2}}$}                & $\displaystyle\int{arccos(x)dx} = x \cdot arccos(x) + \sqrt{1 - x^2} + C$                                                                                     \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = ln(x + \sqrt{x^2 + 1})$}                                            & \textit{$f'(x) = \displaystyle \frac{1}{\sqrt{1 + x^2}}$}                  & $\displaystyle\int{ln(x + \sqrt{x^2 + 1})dx} = x \cdot ln(x + \sqrt{x^2 + 1}) - x + C$                                                                        \\ \hline
			   & \textit{$f(x) = \displaystyle\frac{1}{2} \cdot ln\left|\frac{1 + x}{1 - x}\right|$} & \textit{$f'(x) = \displaystyle\frac{1}{1 - x^2}$}                          & $\displaystyle\int{\frac{1}{2}ln\left|\frac{1 + x}{1 - x}\right|dx} = \frac{1}{2}(x + 1)ln\left|1 + x\right| -\frac{1}{2}(x - 1)ln\left|1 - x\right| - x + C$ \\ \hline
		\end{tblr}
	\end{adjustbox}
\end{table}

\begin{multicols}{2}
	\section{ID\@. TRIGONOMÉTRICAS}
	\begin{center}
		\begin{tblr}{%
				colspec=|l|l|,
				row{1}={font=\bfseries},
				row{even}={gray9},
				cell{2-Z}{1} = {cmd=\inteval{\value{rownum}-1)}}
			}
			\hline
			No & Identidade                                               \\ \hline
			   & \textit{$sen^(x) + cos^2(x) = 1$}                        \\ \hline
			   & \textit{$1 + cotg^2(x) = cosec^2(x)$}                    \\ \hline
			   & \textit{$tg^2(x) + 1 = sec^2(x)$}                        \\ \hline
			   & \textit{$sen(2x) = 2sen(x)cos(x)$}                       \\ \hline
			   & \textit{$cos(2x) = cos^2(x) - sen^2(x)$}                 \\ \hline
			   & \textit{$sen^2(x) = \displaystyle\frac{1 - cos(2x)}{2}$} \\ \hline
			   & \textit{$cos^2(x) = \displaystyle\frac{1 + cos(2x)}{2}$} \\ \hline
		\end{tblr}
	\end{center}

	\section{REGRAS DE DERIVAÇÃO}

	\subsection{Regra do produto}
	Se $f(x) = g(x) \cdot h(x)$, então $f'(x) = g'(x) \cdot h(x) + g(x) \cdot
		h'(x)$

	\subsection{Regra do quociente}
	Se $f(x) = \displaystyle\frac{g(x)}{h(x)}$, então $f'(x) =
		\displaystyle\frac{g'(x) \cdot h(x) - g(x) \cdot h'(x)}{[h(x)^2]}$

	\subsection{Regra da cadeia}
	Se $f(x) = g[h(x)]$, então $f'(x) = g'[h(x)] \cdot h'(x)$
\end{multicols}

\section{REGRAS DE INTEGRAÇÃO}

\subsection{Integração por substituição}

Se $\displaystyle\int{f[g(x)] \cdot g'(x)dx}$, faça $u = g(x)$ e $u' = g'(x)$ e
assim, teremos: $\displaystyle\int{f[g(x)] \cdot g'(x)dx} =
	\displaystyle\int{f(u)du} = F(u) + C$\\[2mm]
\textbf{Exemplo:} Calcule $\displaystyle\int{xcos(x^2)dx}$.\\[2mm]
Fazendo $u = x^2$, então $du = 2xdx \Rightarrow
	\displaystyle\frac{du}{2} = xdx$.
Substituindo, temos: $\displaystyle\int{cos(u)\frac{du}{2}} =
	\frac{1}{2}\int{cos(u)du}$.
Como sabemos, $\displaystyle\int{cos(u)du} = sen(u) + C$. E, portanto,
$\displaystyle\frac{1}{2}\int{cos(u)du} = \frac{1}{2}sen(u) + C$. Mas como
tínhamos feito $u = x^2$, precisamos voltar à variável anterior. Assim, temos
que: $\displaystyle\int{xcos(x^2)dx} = \frac{1}{2}sen(x^2) + C$.

\subsection{Integração por partes}

$\displaystyle\int{f(x) \cdot g'(x)dx} =
	f(x) \cdot g(x) - \displaystyle\int{f'(x) \cdot g(x)dx}$ ou, simplesmente,
$\displaystyle\int{udv} = uv - \displaystyle\int{vdu}$\\[2mm]
\textbf{Exemplo:} Calcule $\displaystyle\int{xsen(x)dx}$.\\[2mm]
Fazendo $u = x$, então $du = dx$. Fazendo $dv = sen(x)$, então $v = -cos(x)$.
Assim, $\displaystyle\int{xsen(x)dx} = uv - \displaystyle\int{vdu} = x \cdot
	-cos(x) - \left(\displaystyle\int{-cos(x)dx}\right) = -xcos(x) +
	\left(\displaystyle\int{cos(x)dx}\right) = -xcos(x) + sen(x) + C$.

\end{document}
